\documentclass{article}

\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{geometry}
\usepackage{tikz}
\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{width=10cm, compat=1.9}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{amsmath}
\hypersetup{colorlinks=true,urlcolor=blue}
\usetikzlibrary{arrows, automata}

\geometry{
	a4paper,
	total = {170mm, 257mm},
	right = 20mm,
	left = 20mm}
	
\title{2. Projekt\\Perceptron wielowarstwowy MM.SN.R1}
\author{Marek Lipiński\\Konrad Owsikowski}
\date{9 czerwca 2020}

\newcommand{\partderiv}[2]{\ensuremath{\frac{\partial {#1}}{\partial {#2}}}}
\newcommand{\deriv}[2]{\ensuremath{\frac{d {#1}}{d {#2}}}}

\begin{document}
 \maketitle
 \paragraph{Treść zadania} Zaproponować architekturę, zaimplementować, wytrenować i przeprowadzić walidację sieci neuronowej do predykcji spalonych obszarów lasu w wyniku pożaru. Zbiór danych do użycia: Forest Fires - \url{https://archive.ics.uci.edu/ml/datasets/Forest+Fires}. Porównać wyniki dla różnej liczby ukrtytych neuronów.
 \paragraph{Przyjęte założenia} Dla uproszczenia algorytm będzie wyznaczał wielkość obszaru, któremu grozi pożar. Pominięte zostanie wskazanie dokładnego położenia tego obszaru.
 \paragraph{Podział zadań}
 \begin{itemize}
  \item Marek Lipiński - implementacja sieci neuronowej
  \item Konrad Owsikowski - wstępna obróbka danych, testy
 \end{itemize}
 \section{Algorytm}
 \subsection{Perceptron wielowarstwowy}
 \paragraph{Inicjalizacja}Wagi w warstwach ukrytych inicjalizowane są wartościami $\sim U\left(-\frac{1}{\sqrt{N}},\frac{1}{\sqrt{N}}\right)$, gdzie $N$ jest liczbą neuronów warstwy poprzedniej. Wagi warstwy wyjściowej inicjowane są zerami.
 \paragraph{Funkcja aktywacji} Wybrana została funkcja logistyczna: $\psi(x)=\frac{1}{1+e^{-x}}$
 
 \begin{minipage}[b]{.5\textwidth}
  \begin{align*}
   \mathbf{z}_k &= \theta_{k-1}\cdot \mathbf{s}_{k-1}\quad \mathbf{y}=\mathbf{z}_n\\
   \mathbf{s}_k &= \psi(\mathbf{z}_k)\quad \mathbf{s}_0=\mathbf{x}\\
  \end{align*}
 \end{minipage}
 \begin{minipage}[b]{.5\textwidth}
  \begin{itemize}
  \item $\mathbf{s}_k$ - wyjścia k-tej warstwy
  \item $\mathbf{z}_k$ - sumy aktywujące k-tą warstwę
  \item $\theta_k$ - wagi k+1 warstwy
  \item $C = \sum||\mathbf{y}-\mathbf{y}_{zad}||$ - funkcja kosztu
  \end{itemize}
 \end{minipage}
 \paragraph{Propagacja wsteczna}
 Gradienty $\deriv{C}{\theta_k}$ obliczane są przy użyciu następujących wzorów:
 \begin{align*}
 \deriv{C}{\mathbf{z}_n} &= \deriv{C}{\mathbf{y}} = 2(\mathbf{y}-\mathbf{y}_{zad})\\
 \deriv{C}{\mathbf{z}_k} &= \deriv{C}{\mathbf{z}_{k+1}}\partderiv{\mathbf{z}_{k+1}}{\mathbf{s}_k}\partderiv{\mathbf{s}_k}{\mathbf{z}_k}=\deriv{C}{\mathbf{z}_{k+1}}\cdot\mathbf{\theta}_k^T\cdot\psi'(\mathbf{z}_k)\\
 \deriv{C}{\mathbf{\theta}_k} &= \deriv{C}{\mathbf{z}_{k+1}}\partderiv{\mathbf{z}_{k+1}}{\mathbf{\theta}_k}=\deriv{C}{\mathbf{z}_{k+1}}\cdot\psi(\mathbf{z}_k)
 \end{align*}
 \begin{center}
 \begin{tikzpicture}[shorten >= 1pt, node distance=1.5cm, auto]
  \tikzstyle{every circle node}=[draw]
  \node[circle] (z0) {$s_0$};
  \node[circle] (z1) [right of=z0] {$z_1$};
  \node[circle] (t0) [below left of=z1] {$\theta_0$};
  \node[circle] (s1) [right of=z1] {$s_1$};
  \node[circle] (z2) [right of=s1] {$z_2$};
  \node[circle] (t1) [below left of=z2] {$\theta_1$};
  \node (dots) [right of=z2] {$...$};
  \node[circle, inner sep=0pt] (sn2) [right of=dots] {$s_{n-2}$};
  \node[circle, inner sep=0pt] (zn1) [right of=sn2] {$z_{n-1}$};
  \node[circle, inner sep=0pt] (tn2) [below left of=zn1] {$\theta_{n-2}$};
  \node[circle, inner sep=0pt] (sn1) [right of=zn1] {$s_{n-1}$};
  \node[circle] (zn) [right of=sn1] {$z_n$};
  \node[circle, inner sep=0pt] (tn1) [below left of=zn] {$\theta_{n-1}$};
  
  \path[->] (z0) edge (z1)
            (t0) edge (z1)
            (z1) edge (s1)
            (s1) edge (z2)
            (t1) edge (z2)
            (z2) edge (dots)
            (dots) edge (sn2)
            (sn2) edge (zn1)
            (tn2) edge (zn1)
            (zn1) edge (sn1)
            (sn1) edge (zn)
            (tn1) edge (zn);
 \end{tikzpicture}
 \end{center}
 \paragraph{Usprawnienia} 
 \begin{itemize}
  \item Uczenie zostaje przerawane, gdy różnica pomiędzy wartościami funkcji kosztu w kolejnych iteracjach jest odpowiednio mała
  \item Krok uczenia jest zmniejszany z każdą iteracją: $\eta^{i} = \frac{\eta^{i-1}}{1+d\cdot i}$, gdzie $d=0,01$
  \item Zastosowano metodę momentów, tj. $\theta_{k}^{i} := \theta_k^{i-1} -\eta\left(\deriv{C}{\theta_k^{i-1}}-\alpha\deriv{C}{\theta_k^{i-2}}\right)$, gdzie $\eta$ - krok uczenia, $\alpha$ - mała wartość, przyjęto 0,1.
 \end{itemize}
 \subsection{Dane}
    \paragraph{Wybór danych} Na podstawie \href{https://www.nwcg.gov/publications/pms437/cffdrs/fire-weather-index-system}{Fire Weather Index} zdecydowano podać na wejście sieci neuronowej współrzędne X, Y obszaru, miesiąc i dzień pożaru oraz wartości indeksów ISI, DMC, DC.
    \paragraph{Normalizacja} W celu poprawienia działania algorytmu dane zostały przeskalowane do przedziału [-1,1] ze średnią wartością wynoszącą 0.
    \paragraph{Walidacja krzyżowa} Dodatkowym usprawnieniem procesu uczenia jest walidacja krzyżowa. Spośród dostarczonych 517 rekordów pula 500 danych została przeznaczona na trening. Dokonano podziału puli na 10 grup po 50 rekordów i zastosowano walidację krzyżową. Najlepiej rokujący model został wybrany jako model ostateczny.
    \paragraph{Efekty uczenia} W celu weryfikacji uczenia obliczono odchylenie standardowe wartości średniej modeli każdego modelu stworzonego w ramach walidacji krzyżowej. Ponadto przeprowadzono osobny test na puli 17 rekordów niewykorzystanych do procesu uczenia
    
    \paragraph{} Opisany model został wybrany na podstawie wniosków wyciągniętych z pracy \href{http://www3.dsi.uminho.pt/pcortez/fires.pdf}{A Data Mining Approach to Predict Forest Fires using Meteorological Data} oraz naszych obserwacji w trakcie tworzenia algorytmu.
    
\section{Raport}
    \subsection{Wnioski z walidacji krzyżowej}
    \paragraph{} Poniższy wykres prezentuje wartość błędu kolejnych modeli stworzonych w ramach walidacji krzyżowej. Płynie z niego wniosek wskazujący słuszność i efektywność zastosowania walidacji krzyżowej. Do nauki modelu zostanie z pewnością odrzucona porcja danych generująca duży błąd w piątej iteracji walidacji krzyżowej.
    
    \paragraph{}
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        height = 200,
        xlabel=Model, 
        ylabel=Błąd,
        xtick={1,2,3,4,5,6,7,8,9,10}
    ]
    \addplot[
        color=red, ycomb, mark=*,
    ]coordinates{(1,0.8765149655068275)(2,0.6540785985811159)(3,0.6030267163731471)(4,0.8938300714969812)(5,11.82486069883364)(6,1.891985312560506)(7,1.5262242247818782)(8,3.44463742530946)(9,7.578937987628373)(10,4.5133088698796655)};
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \end{center}
    
    
    \subsection{Poprawność predykcji dla danych testowych}
    \paragraph{}Poniższy wykres prezentuje wartość oczekiwaną oraz wartość estymowaną przez sieć neuronową. Można zaobserwować niepokojące zachowanie algorytmu - sieć utknęła w okolicy jednej wartości. Przyczyną takiego zachowania może być brak normalizacji, przeuczenie, zły dobór parametrów sieci, lub niepoprawny zestaw danych.
    
    \paragraph{}
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        height = 200,
        axis lines = left,
        xlabel = test,
        ylabel = wartość,
    ]
    \addplot [
        color=red, ycomb, mark=*,
    ]coordinates{(1, 2.36071175)(2, 2.15958204)(3, 1.83544213)(4, 1.52297654)(5, 1.51794259)(6, 1.80350082)(7, 2.49285488)(8, 1.80350082)(9, 2.36160791)(10, 2.66692238)(11, 3.31465831)(12, 2.46059509)(13, 2.89498524)(14, 2.50217895)(15, 2.55797520)(16, 3.10143522)};
    \addlegendentry{Wartość estymowana}
    \addplot [
        color=blue, ycomb, mark=*,
        ]coordinates{(1, 0.0)(2,0.0)(3,1.95)(4,49.59)(5,5.8)(6,0.0)(7,0.0)(8,0.0)(9,2.17)(10,0.043)(11,0.0)(12,6.44)(13,54.29)(14,11.16)(15,0.0)(16,0.0)};
    \addlegendentry{Wartość oczekiwana}
    \end{axis}
    \end{tikzpicture} 
    \end{center}
    
    \subsection{Zależność wydajności sieci od liczby neuronów ukrytych}
    \paragraph{}Poniższy wykres prezentuje wartość odchylenia standardowego modeli dla różnych liczb neuronów warstwy ukrytej. Widoczne jest, że algorytm nie reaguje na zmianę liczby neuronów.
    
    \paragraph{}
    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
    \begin{axis}[
        height = 150,
        axis lines = left,
        xlabel = test,
        ylabel = wartość,
        yticklabel style={/pgf/number format/fixed,
                  /pgf/number format/precision=3}
    ]
    \addplot [
        color=green, ycomb, mark=*,
        ]coordinates{(2, 4.7596060669023625)(4, 4.766804256239331)(6, 4.764975154606787)(8, 4.760444976844245)(10, 4.762353031530335)(12, 4.761073278268605)(14, 4.758740350648625)};
    \end{axis}
    \end{tikzpicture} 
    \end{center}
    
\section{Wnioski}
    \paragraph{} Zaprojektowana sieć neuronowa nie zachowuje się w oczekiwany sposób. Spośród wymienionych wcześniej przyczyn wyeliminowany został problem normalizacji (zastosowano normalizację danych), problem przeuczenia (zastosowano walidację krzyżową) oraz problem niewałaściwego dobrania parametrów sieci (zbadano sieć dla różnych parametrów). Jednym z możliwych wyjaśnień braku sukcesu modelu jest niska jakość danych wykorzystanych do uczenia.
    
\section{Instrukcja}
     \paragraph{Wczytywanie danych} Należy wywołać funkcję $read\_data$, podając jako argument nazwę pliku $.csv$ zawierającego dane zgodne z treścią zadania. Funkcja zwróci zbiór danych gotowych do trenowania modelu.
    \paragraph{Modyfikacja parametrów i stworzenie modelu} Należy wywołać funkcję $cross\_validate$, podając jako argumenty zestaw przygotowanych danych oraz liczbę neuronów ukrytych. Funkcja zwróci model wytrenowany z wykorzystaniem walidacji krzyżowej na zadanym zbiorze danych.
    \paragraph{Testowanie} Należy wywołać funkcję $test$, podając jako argument model oraz zestaw danych. W wyniku działania funkcji na ekranie pojawią się statystyki dotyczące działania modelu.
\end{document}

